{"questions":[{"question":"Atlikę uždirbtos vertės poprojektinę analizę (earned value\nanalysis). Gavote, kad SPI yra 0,78, o CPI yra 1,00. Kokią išvadą\npadarytumėte?","options":[{"title":"projekto darbai buvo baigti vėliau nei suplanuota, tačiau atitiko\nplanuotą biudžetą","correct":false},{"title":"projekto darbai buvo baigti anksčiau nei suplanuota, tačiau atitiko\nplanuotą biudžetą","correct":false},{"title":"projektas buvo nutrauktas anksčiau nei jis buvo įvykdytas. Tuo metu\njis vėlavo pagal grafiką, tačiau atitiko planuotą biudžetą","correct":true},{"title":"projektas buvo nutrauktas anksčiau nei jis buvo įvykdytas. Tuo metu\njis vyko greičiau nei planuota ir atitiko planuotą biudžetą","correct":false}],"explain":"Darbo įvertinimas ne tik suteikia grupės nariams informaciją, kaip į juos žiūrima,\nbet gali būti panaudotas ir jų pareigų keitimo pagrindimui, kvalifikacijos kėlimo\nplanų rengimui.\nDuomenys grupės nario darbui įvertinti gali būti renkami iš įvairių asmenų,\nnežiūrint jų užimamų pareigų ar pavaldumo projekte. Darbo įvertinimas gali\nbūti neformalus ir nebūtinai rašytinio pavidalo. Tačiau sudėtingesniuose\nprojektuose įvertinimai paprastai rengiami raštu.\nOrganizacijose esančios taisyklės dažnai reikalauja, kad darbo įvertinimas būtų\noficialus dokumentas. Darbo įvertinime gali būti ir teigiamų, ir neigiamų punktų.\nTai suteikia tikslumo, ypač jei vertinimas nėra teigiamas.35\n1"},{"question":"Šiuo metu jūs uždarinėjate projektą, kuriame buvo sukurtos ir pastatytos\nstaklės. Jūsų organizacija suteikė gaminiui 1 metų trukmės garantinį laikotarpį ir\nįsipareigojo spręsti problemas. Ko jūs neturėtumėte daryti šio garantinio\naptarnavimo metu?","options":[{"title":"turėti atsarginių dalių, kad galėtumėte nemokamai pakeisti, jeigu staklių\ndarbas sutriktų","correct":true},{"title":"greitai reaguoti nutikus problemai ir jai suteikti aukštą prioritetą","correct":false},{"title":"iš anksto dedikuoti kai kurių komandos narių laiko galimų problemų\nsprendimui","correct":false},{"title":"garantijos periodo pabaigoje perduoti rūpinimąsi įranga klientui","correct":false}],"explain":"SOW yra produkto ar paslaugos, kuri turi būti teikiama sandorio\nmetu, aprašas. Tuo tarpu WBS yra projekto darbų ir jų rezultatų\ntoks suskaidymas, kad būtų apibrėžta visa projekto apimtis. SOW\nnaudojimas vietoje WBS gali būti skurdaus projekto apimties\napibrėžimo ir prašymų daryti apimties pakeitimus priežastimi.38\n1"},{"question":"Fiksuoti išmoktoms pamokoms projekto uždarymo etapo pabaigoje jūs\nsukvietėte projekto komandą. Susitikimo metu kilo daug diskusijų apie\ntai, kas atsakingas už kai kurias gana dideles klaidas projekte. Tapo\nakivaizdu, kad susitikimo dalyviai, vieningai neprieis jokio sprendimo.\nKokia būtų tinkama strategija šiuo atveju:","options":[{"title":"atskirti žmones nuo problemos","correct":false},{"title":"susifokusuoti į interesus, ne į dalyvių pareigas","correct":false},{"title":"reikalauti objektyvių kriterijų ir standartų","correct":false},{"title":"sustabdyti diskusiją ir suplanuoti kitą susitikimą","correct":true}],"explain":"Manoma, kad netinkamai jūs įvertinote atskirų darbų apimtis (trukmę, kainą).\nAtskirų darbų apimtis turėjo įvertinti jūsų grupės nariai. Tai skatina juos laikytis\nir kontroliuoti pačių sudarytą grafiką. Atskiri grupės nariai yra geresni savo\nsrities darbų žinovai ir gali geriau įvertinti jiems pavedamų darbų apimtis.\nŠiame mūsų klausime nėra jokios informacijos, kad:\n- negerai sudaryta WBS;\n- netinkamai sudaryta darbų eilė.\nMonte Karlo metodas naudojamas projekto rezultatams modeliuoti. Jis nėra\nnaudojamas darbų apimties vertinime.41\n1"},{"question":"Jūsų projektas iš esmės yra pabaigtas ir jūs norėtumėte rimtai\npradėti projekto užbaigimo procedūrą. Kas turėtų būti pasiekta,\nkad galėtumėte pradėti šį procesą?","options":[{"title":"projekto rezultatai turi būti priimti","correct":true},{"title":"įmonės organizaciniai dokumentai turi būti atnaujinti","correct":false},{"title":"galutinis produktas ar paslauga turi būti baigti","correct":false},{"title":"išmoktos pamokos turi būti sudėtos į vidinę duomenų bazę","correct":false}],"explain":"Keitimų kontrolės sistema susideda iš procedūrų rinkinio,\nnurodančio, kaip gali būti:\n- keičiami oficialūs projekto dokumentai;\n- taisomos sandorio darbų užduotys (SOW) ir keičiami sandoriai;\n- keičiamas darbų grafikas.44\n1"},{"question":"Kas yra tiesa, kai kalbame apie apimties patvirtinimą?","options":[{"title":"nepilna dokumentacija nėra priežastis atmesti projekto rezultatus, jeigu visa\nkita yra pagaminta pagal suderintą specifikaciją","correct":false},{"title":"projekto komandos nariai, turi gauti rezultatų patvirtinimą. Šį procesą\nkoordinuoja ir dokumentuoja projekto vadovas.","correct":false},{"title":"projekto vadovas yra atsakingas, kad įvykdytą projekto apimtį ir gautus\nrezultatus formaliai patvirtintų sponsorius.","correct":true},{"title":"formalus priėmimas galiausiai užpildys visas spragas tarp rezultatų ir\ndokumentacijos, kurios atsirado dėl blogai atliekamos pakeitimų kontrolės ir\nprastai valdomos projekto apimties","correct":false}],"explain":"Darbų eigos ataskaita yra projekto darbų kontrolės rezultatas.47\n1"},{"question":"Vidinio įmonės projekto pabaigoje, keletas akcininkų, įskaitant ir sponsorių šiek tiek\ndvejoja dėl projekto rezultatų ir tuo pačiu dėl galimybės užbaigti projektą. Koks\nneturėtų būti jūsų kitas žingsnis?","options":[{"title":"Surasti visas atviras problemas ir jas išspręsti. Tada būti griežtu dėl projekto\nformalaus užbaigimo","correct":false},{"title":"Formaliai užbaigti projektą. Akcininkai atras būdą patys kaip jiems pasirūpinti\ntuo kas jiems nepatinka","correct":true},{"title":"Nustatyti ir atvirai išdiskutuoti kiekvieno svarstymus dėl nenoro užbaigti\nprojektą","correct":false},{"title":"Paprašyti atvirų ir sąžiningų atsakymų apie projektą (feedback) iš visų narių bei\nstengtis nustatyti nesusipratimus","correct":false}],"explain":"Projekto eigos ataskaitų rengimo procese darbo laiko apskaitos\nsistema gali būti naudojama projekto darbams sugaištam laikui\ngauti ir dokumentuoti. Darbo laiko apskaitos sistemoje yra\npriemonės, leidžiančios grupės nariams įrašinėti projekto darbams\nsugaištą laiką. Grupės nariai dažniausiai įveda valandų kiekį, kurį jie\nsugaišo pavestam darbui atlikti. Ši informacija gali būti panaudota\nprojekto eigos ataskaitoms rengti.50\n1"},{"question":"Kokia yra Galutinės projekto ataskaitos paskirtis?","options":[{"title":"pasirengti projekto rezultatų pridavimui","correct":true},{"title":"informuoti akcininkus apie projekto pabaigą","correct":false},{"title":"atlaisvinti resursus","correct":false},{"title":"paaiškinti projekto nutraukimo priežastis","correct":false}],"explain":"Kokybės metrikos yra kokybės planavimo proceso rezultatas ir yra\nkokybės kontrolės proceso įeities duomenys. Kokybės metrikos yra\napibrėžti dalykai, kurie bus matuojami kokybės kontrolės metu.53\n1"},{"question":"Projekto rezultatų peržiūros ataskaita parodė didelį jūsų komandos\nproduktyvumo sumažėjimą. Koks būdas yra geriausias siekiant padidinti\nprojekto komandos produktyvumą?","options":[{"title":"padidinti komandos susirinkimų ir darbų eigos ataskaitų skaičių","correct":false},{"title":"padidinti spaudimą kiekvienam komandos nariui laikytis terminų","correct":false},{"title":"įsteigti specialų apdovanojimą produktyviausiam komandos nariui","correct":false},{"title":"pagerinti pasitikėjimo ir darnos jausmus tarp kolektyvo narių","correct":true}],"explain":"Akcininkų projekto apimties formaliam patvirtinimui gauti\natliekamas tikrinimas. Tikrinimas apima tokias veiklas, kaip\nmatavimai, apklausos, bandymai, kuriomis siekiama įsitikinti, ar\nsiekiami projekto rezultatai atitinka keliamus reikalavimus.\nTikrinimas yra būdas, naudojamas tvirtinant projekto apimtį ir\nkontroliuojant kokybę.56\n1"},{"question":"Projekto vadovas pranešė apie tokią projekto uždirbtą vertę: PV: 12\n400 000 Eur; EV: 14 500 000 Eur; AC: 14 500 000 Eur; Ką tai reiškia?","options":[{"title":"projektas buvo įgyvendintas laiku ir viršijo biudžetą;","correct":false},{"title":"projektas buvo įgyvendintas laiku ir mažesniu biudžetu nei\nplanuota;","correct":false},{"title":"projektas buvo įgyvendintas laiku ir neviršijo biudžeto;","correct":false},{"title":"projektas buvo įgyvendintas greičiau nei planuota ir neviršijo\nbiudžeto;","correct":true}],"explain":"Pareto principas reiškia, kad 80% problemų atsiranda dėl 20%\npriežasčių. Tai dar vadinama 80/20 taisykle.\nKiti nurodyti atsakymai į šį klausimą yra neteisingi.59\n20 klausimas\nIšlaidų kontrolės procesas projekto finansų valdyme apima visus\nžemiau išvardintus dalykus, išskyrus:\na) akcininkų informavimą apie leistinus pakeitimus\nb) išlaidų stebėjimą jų nuokrypiams aptikti\nc) tinkamą kainų pasikeitimų registravimą\nd) išlaidų plano (cost baseline) projekto eigai stebėti sudarymą60\n20 klausimas\nIšlaidų kontrolės procesas projekto finansų valdyme apima visus\nžemiau išvardintus dalykus, išskyrus:\na) akcininkų informavimą apie leistinus pakeitimus\nb) išlaidų stebėjimą jų nuokrypiams aptikti\nc) tinkamą kainų pasikeitimų registravimą\nd) išlaidų plano (cost baseline) projekto eigai stebėti sudarymą61\n20 klausimas\nIšlaidų planas – tai išlaidos paskirstytos laike, ir jis naudojamas\nprojekto išlaidoms kontroliuoti. Išlaidų planas yra projekto\nbiudžeto sudarymo proceso rezultatas ir yra įeities duomenys\nišlaidų kontrolės procesui.\nVisi kiti atsakymai į šį klausimą yra neteisingi, nes juose nurodyti\ndalykai priklauso išlaidų kontrolės procesui."},{"question":"Į kuriuos kliento pasitenkinimą labiausia įtakojančius faktorius\nturėtumėte atkreipti dėmesį projekto užbaigimo metu?","options":[{"title":"patraukli projekto kaina ir maži priežiūros kaštai","correct":false},{"title":"draugiškas projekto vadovas ir efektyvios garantijos teikimas","correct":false},{"title":"projekto efektyvumas ir projekto vadovo sugebėjimai","correct":false},{"title":"projekto rezultato tinkamumas naudoti ir atitikimas\nreikalavimams","correct":true}],"explain":"Jūsų parengtas rezultatas, turi atitikti reikalavimus.32"},{"question":"Jūs rengiate grupės nario darbo įvertinimą. Kuris iš žemiau pateiktų\nsakinių yra teisingas kalbant apie tokius įvertinimus?","options":[{"title":"duomenys darbui įvertinti turi būti gaunami tik iš tiesioginio\ngrupės nario viršininko","correct":false},{"title":"darbo įvertinimas visada turi būti parengtas raštu","correct":false},{"title":"darbo įvertinime turi būti tik teigiami atsiliepimai","correct":false},{"title":"darbo įvertinimas gali būti panaudotas grupės nario pareigų ir\natsakomybės pakeitimams pagrįsti","correct":true}],"explain":"Darbo įvertinimas ne tik suteikia grupės nariams informaciją, kaip į juos žiūrima,\nbet gali būti panaudotas ir jų pareigų keitimo pagrindimui, kvalifikacijos kėlimo\nplanų rengimui.\nDuomenys grupės nario darbui įvertinti gali būti renkami iš įvairių asmenų,\nnežiūrint jų užimamų pareigų ar pavaldumo projekte. Darbo įvertinimas gali\nbūti neformalus ir nebūtinai rašytinio pavidalo. Tačiau sudėtingesniuose\nprojektuose įvertinimai paprastai rengiami raštu.\nOrganizacijose esančios taisyklės dažnai reikalauja, kad darbo įvertinimas būtų\noficialus dokumentas. Darbo įvertinime gali būti ir teigiamų, ir neigiamų punktų.\nTai suteikia tikslumo, ypač jei vertinimas nėra teigiamas.35"},{"question":"Vietoje to, kad naudotų suskaidytų darbų lentelę (WBS – Work Breackdown\nStructure), jūsų grupė parengė darbų užduotį (SOW – Statement Of Work)\nprojekto darbo komponentams apibrėžti. Tokį SOW dokumentą peržiūrėjęs\nklientas pastebėjo, kad reikia daryti projekto apimties pakeitimus ir parengė\natitinkamą prašymą. Visa tai yra prašymo daryti pakeitimą pavyzdys, kurio\npriežastis buvo:","options":[{"title":"išorinis įvykis","correct":false},{"title":"pridėtinės vertės didinimas","correct":false},{"title":"kuriamo produkto savybių apibrėžimo klaida","correct":false},{"title":"projekto apimties apibrėžimo klaida","correct":true}],"explain":"SOW yra produkto ar paslaugos, kuri turi būti teikiama sandorio\nmetu, aprašas. Tuo tarpu WBS yra projekto darbų ir jų rezultatų\ntoks suskaidymas, kad būtų apibrėžta visa projekto apimtis. SOW\nnaudojimas vietoje WBS gali būti skurdaus projekto apimties\napibrėžimo ir prašymų daryti apimties pakeitimus priežastimi.38"},{"question":"Jūs esate programinės įrangos kūrimo projekto vadovas. Projekto biudžetas yra 1\n230 000 Eur, o projekto trukmė 10 mėn. Darbų grafikui parengti jūs sudarėte\nsuskaidytų darbų lentelę (WBS) ir įvertinote atskirų darbų apimtis (trukmę, kainą).\nDarbai buvo paskirstyti jūsų grupės nariams. Praėjus trims mėnesiams pasirodė, kad\ndarbai vyksta ne taip, kaip buvo planuota. Pagal jūsų planą buvo numatyta išleisti\n36 000 Eur, o išleidote 45 000 Eur. Projektas atsilieka nuo darbų grafiko. Kas buvo\nnegerai?","options":[{"title":"negerai sudaryta WBS;","correct":false},{"title":"netinkamai sudaryta darbų eilė;","correct":false},{"title":"nebuvo naudotas Monte Karlo metodas;","correct":false},{"title":"netinkamai jūs įvertinote atskirų darbų apimtis (trukmę, kainą).","correct":true}],"explain":"Manoma, kad netinkamai jūs įvertinote atskirų darbų apimtis (trukmę, kainą).\nAtskirų darbų apimtis turėjo įvertinti jūsų grupės nariai. Tai skatina juos laikytis\nir kontroliuoti pačių sudarytą grafiką. Atskiri grupės nariai yra geresni savo\nsrities darbų žinovai ir gali geriau įvertinti jiems pavedamų darbų apimtis.\nŠiame mūsų klausime nėra jokios informacijos, kad:\n- negerai sudaryta WBS;\n- netinkamai sudaryta darbų eilė.\nMonte Karlo metodas naudojamas projekto rezultatams modeliuoti. Jis nėra\nnaudojamas darbų apimties vertinime.41"},{"question":"Kas yra projekto apimties pakeitimo kontrolės sistema?","options":[{"title":"procedūrų rinkinys projekto darbų grafikui keisti","correct":false},{"title":"procedūrų rinkinys sandorio darbų užduočiai (SOW – Statement Of\nWork) taisyti ir sandoriui keisti","correct":false},{"title":"formalių dokumentų ir procedūrų rinkinys oficialiems projekto\ndokumentams keisti","correct":false},{"title":"procedūrų rinkinys, kaip turėtų būti keičiama projekto apimtis,\napimantis popierinių dokumentų tvarkymą, stebėjimo sistemas ir\nkeitimams nagrinėti ir tvirtinti įgaliotus asmenis","correct":true}],"explain":"Keitimų kontrolės sistema susideda iš procedūrų rinkinio,\nnurodančio, kaip gali būti:\n- keičiami oficialūs projekto dokumentai;\n- taisomos sandorio darbų užduotys (SOW) ir keičiami sandoriai;\n- keičiamas darbų grafikas.44"},{"question":"Kuris iš žemiau išvardintų dalykų nėra akcininkų valdymo proceso\nrezultatas?","options":[{"title":"darbų ataskaitos","correct":true},{"title":"išspręsti klausimai (ginčai)","correct":false},{"title":"įmonės organizacinių dokumentų atnaujinimai","correct":false},{"title":"patvirtinti korekciniai veiksmai","correct":false}],"explain":"Darbų eigos ataskaita yra projekto darbų kontrolės rezultatas.47"},{"question":"Projekto eigos ataskaitų rengimo procese darbo laiko apskaitos\nsistema gali būti naudojama gauti ir dokumentuoti:","options":[{"title":"projekto darbams sugaištą laiką","correct":true},{"title":"grupės narių valandinius atlyginimus","correct":false},{"title":"projekto darbų anksčiausius ir vėliausius pradžios laikus","correct":false},{"title":"prognozuojamus projekto užbaigimo laikus","correct":false}],"explain":"Projekto eigos ataskaitų rengimo procese darbo laiko apskaitos\nsistema gali būti naudojama projekto darbams sugaištam laikui\ngauti ir dokumentuoti. Darbo laiko apskaitos sistemoje yra\npriemonės, leidžiančios grupės nariams įrašinėti projekto darbams\nsugaištą laiką. Grupės nariai dažniausiai įveda valandų kiekį, kurį jie\nsugaišo pavestam darbui atlikti. Ši informacija gali būti panaudota\nprojekto eigos ataskaitoms rengti.50"},{"question":"Kuris iš žemiau išvardintų dalykų yra kokybės planavimo proceso\nrezultatas (output) ir kokybės kontrolės proceso įeities duomenys\n(input)?","options":[{"title":"kokybės taisyklės (quality policy)","correct":false},{"title":"projekto apimties aprašas","correct":false},{"title":"produkto aprašas","correct":false},{"title":"kokybės metrikos","correct":true}],"explain":"Kokybės metrikos yra kokybės planavimo proceso rezultatas ir yra\nkokybės kontrolės proceso įeities duomenys. Kokybės metrikos yra\napibrėžti dalykai, kurie bus matuojami kokybės kontrolės metu.53"},{"question":"Jūs esate etape, kurio metu siekiate gauti iš akcininkų projekto\napimties formalų patvirtinimą. Koks būdas naudojamas šiame\nprocese?","options":[{"title":"tikrinimas","correct":true},{"title":"dekompozicija","correct":false},{"title":"produkto analizė","correct":false},{"title":"darbų eigos matavimai","correct":false}],"explain":"Akcininkų projekto apimties formaliam patvirtinimui gauti\natliekamas tikrinimas. Tikrinimas apima tokias veiklas, kaip\nmatavimai, apklausos, bandymai, kuriomis siekiama įsitikinti, ar\nsiekiami projekto rezultatai atitinka keliamus reikalavimus.\nTikrinimas yra būdas, naudojamas tvirtinant projekto apimtį ir\nkontroliuojant kokybę.56"},{"question":"Pareto principas reiškia, kad:","options":[{"title":"80% problemų atsiranda dėl 20% priežasčių","correct":true},{"title":"20% problemų atsiranda dėl 80% priežasčių","correct":false},{"title":"nuo 20% iki 80% problemų priežasčių yra procesų keitimai","correct":false},{"title":"80% procesų reikalauja, kad jų trukmė būtų keičiama\nmažiausiai 20%","correct":false}],"explain":"Pareto principas reiškia, kad 80% problemų atsiranda dėl 20%\npriežasčių. Tai dar vadinama 80/20 taisykle.\nKiti nurodyti atsakymai į šį klausimą yra neteisingi.59"},{"question":"Išlaidų kontrolės procesas projekto finansų valdyme apima visus\nžemiau išvardintus dalykus, išskyrus:","options":[{"title":"akcininkų informavimą apie leistinus pakeitimus","correct":false},{"title":"išlaidų stebėjimą jų nuokrypiams aptikti","correct":false},{"title":"tinkamą kainų pasikeitimų registravimą","correct":false},{"title":"išlaidų plano (cost baseline) projekto eigai stebėti sudarymą","correct":true}],"explain":"Išlaidų planas – tai išlaidos paskirstytos laike, ir jis naudojamas\nprojekto išlaidoms kontroliuoti. Išlaidų planas yra projekto\nbiudžeto sudarymo proceso rezultatas ir yra įeities duomenys\nišlaidų kontrolės procesui.\nVisi kiti atsakymai į šį klausimą yra neteisingi, nes juose nurodyti\ndalykai priklauso išlaidų kontrolės procesui."}]}